\documentclass[french,titlepage]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage[titles]{tocloft}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\newtcolorbox{Définition}{colframe=green,boxrule=2pt,left=0.5cm,right=0.5cm,top=0.5cm,bottom=0.5cm}


\title{Rédaction informatique et mathématique – L1 · S1}
\author{Boudjelel Mahdi \\ Layada Nasrallah \\ Thimote gosselin}


\newtheorem{theoreme de fermat}{Théorème de Fermat}
\newtheorem{remarque}{Remarque}
\newtheorem{theoreme accroissement finis}{Théorème des accroissments finis}

\date{15 01 2023}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents \newpage
\section{Introduction}
Dans ce projet, nous allons explorer les concepts fondamentaux de la théorie des fonctions réelles, en utilisant principalement le symbole R pour dénoter l'ensemble des nombres réels. Nous allons commencer par définir ce qu'est un intervalle de R, puis nous allons nous concentrer sur la définition d'une fonction réelle d'une variable réelle, ainsi que sur son domaine de définition.
Ensuite, nous allons passer à la définition formelle d'une limite finie d'une fonction en un point, ainsi que son utilisation de notation. Nous allons également discuter de la continuité d'une fonction en un point et sur un intervalle, ainsi que des exemples illustrés de fonctions non continues.
Nous allons également aborder la définition formelle d'un taux d'accroissement d'une fonction en un point, et la définition formelle de laérivabilité d'une fonction en un point et sur un intervalle. Nous allons introduire la notation f' pour f une fonction réelle, et nous allons discuter des fonctions continues mais non dérivables.
Enfin, nous allons discuter des dérivées de fonctions réelles et des résultats liés à cela. Et Nous allons finir par un théorème sur la dérivabilité des fonctions réelles.
\subsection{Symbole R pour dénoter l'ensemble des nombres réels}
\begin{Définition} 
L’ensemble de tous les nombres réels $x$ tels que $1 \leq x \leq 3$ peut se représenter sur une droite graduée.
\end{Définition} 
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    xmin=1, xmax=3,
    ymin=-1, ymax=1,
    axis lines=middle,
    xlabel={$x$},
    ylabel={$y$},
    xtick={1, 2, 3},
    ytick={-1, 0, 1},
    grid=both,
    grid style={dashed,gray!30},
    ]
    \addplot[
        domain=1:3,
        samples=2,
        color=black,
        thick,
        ]
        {0};
\end{axis}
\end{tikzpicture}\newpage
\subsection{Définition d'un intervalle de R}
L'ensemble des nombres réels est noté R. Il est possible de représenter cet ensemble sous forme de droite infinie, comme sur l'image ci-dessous :
\\\begin{tikzpicture}
\draw[-latex] (-2,0) -- (2,0);
\draw[-latex] (0,-0.5) -- (0,0.5);
\draw[dashed] (-2,-0.5) -- (-2,0.5);
\draw[dashed] (2,-0.5) -- (2,0.5);
\node at (2.2,0) {$x$};
\node at (0,0.5) {$y$};
\node at (-2,-0.5) {$-\infty$};
\node at (2,-0.5) {$+\infty$};
\node at (0,0) {$0$};
\end{tikzpicture}\\

Cette droite est appelée l'axe des réels. Elle est divisée en deux parties : les nombres réels positifs (à droite de 0) et les nombres réels négatifs (à gauche de 0). Elle va de l'infini négatif à l'infini positif. Tous les nombres réels sont compris entre ces deux bornes, c'est-à-dire qu'ils appartiennent à l'intervalle [-$\infty$,+$\infty$].

Il est a noter que cette notation est utilisée en mathématique, il faut donc utiliser un compilateur latex pour l'afficher correctement.

\section{Fonctions réelles}
\subsection{Définition d'une fonction des réels dans les réels}
\begin{Définition} 
Soient A et B deux parties de $\mathbb{R}$. On dit que f est une fonction de A vers B si tout nombre réel $x$ de A a pour image par f au plus un (i.e. un ou zéro) nombre réel de B. f ainsi définie est une fonction de la variable réelle $x$.
\end{Définition} 
\textbf{Notation et représentation graphique} \\
La fonction $f$ de $A$ vers $B$ est une application de $A$ dans $B$ qui à $x$ fait correspondre $y$ tel que :
\begin{align*}
f: A &\rightarrow B \\
x &\mapsto y = f(x)
\end{align*}
Soit $(O, \mathbf{i}, \mathbf{j})$ un R.O.N.D. (i.e. un repère orthonormé direct) du plan $P$.\\
La représentation graphique de $f$ consiste en l'ensemble des points $M$ de coordonnées $(x,f(x))$ pour tout $x$ appartenant à $D_f$. Le point $M$ décrit la courbe représentative $(C)$ de $f$ lorsque $x$ décrit $D_f$.



\subsection{Domaine de définition}
\begin{Définition} 
L'ensemble de définition $D_f$ de $f$, est la partie de $A$ dont les éléments ont une image dans $B$. Le mot "défini" signifie "déterminé". Le mot "indéfini" signifie "infini". Rechercher l'ensemble de définition d'une fonction c'est déterminer le domaine (resp. l'intervalle) à l'intérieur duquel cette fonction n'admet que des valeurs finies.
\end{Définition}
Trois cas génériques : Soient $P(x)$ et $Q(x)$ deux fonctions

\textbf{1er cas} : fonction du type $f(x) = \frac{P(x)}{Q(x)}$,\\\\ 
\begin{center}

$f$ est définie pour tout $Q(x) \neq 0$
\end{center}

\textbf{2ème cas}: fonction du type $f(x) = \sqrt{Q(x)}$,\\\\ 
\begin{center}$f$ est définie pour tout $Q(x) \geq 0$ 
\end{center}

\textbf{3ème cas}: fonction du type $f(x) = \frac{P(x)}{Q(x)^n}$,\\\\ 
\begin{center}
$f$ est définie pour tout $Q(x) > 0$ 
\end{center}

N.B. : Ensemble et intervalle de définition.
La fonction $y = f(x) = \frac{1}{x}$ admet pour ensemble de définition $D_f = *$ Elle admet pour intervalle de définition l'intervalle : $] -\infty , 0[ \cup ] 0, +\infty[$ \newpage
 \textbf{exemple}:\\

 \begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=1\textwidth]{figure 1.png}

    \caption{}
\end{figure}




\section{Limites}
\subsection{Définition formelle d'une limite finie d'une fonction en un point}
\begin{Définition} 
Soit $f(x)$ une fonction définie dans un voisinage de $x_0$ (c'est-à-dire, il existe un intervalle $(x_0-\delta, x_0+\delta)$ contenant $x_0$ pour lequel la fonction est définie) et $L$ est un nombre réel. On dit que la limite de $f(x)$ en $x_0$ est $L$, notée $\lim\limits_{x \to x_0} f(x) = L$, si pour tout $\epsilon > 0$ il existe $\delta > 0$ tel que si $0 < |x-x_0| < \delta$ alors $|f(x) - L| < \epsilon$
\end{Définition} 
\subsection{Utilisation de la notation}
\begin{Définition} 
Définition : Notation alternative de la limite d’une fonction

La notation $f(x) \rightarrow l$ quand $x \rightarrow a$ a le même sens que $\lim_{x \rightarrow a} f(x) = l$.



\end{Définition} 
\textbf{exemple}:\\
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Notation & Signification \\ [0.5ex]
\hline
$\lim_{x \rightarrow a} f(x)$ & Limite de $f(x)$ quand $x$ tend vers $a$ \\
\hline
$\lim_{x \rightarrow \infty} f(x)$ & Limite de $f(x)$ quand $x$ tend vers l'infini \\
\hline
$\lim_{x \rightarrow -\infty} f(x)$ & Limite de $f(x)$ quand $x$ tend vers moins l'infini \\
\hline
$\lim_{x \rightarrow 0} f(x)$ & Limite de $f(x)$ quand $x$ tend vers 0 \\
\hline
\end{tabular}
\section{Continuité}
\subsection{Définition formelle de la continuité d'une fonction en un point}
\textbf{exemple et contre exemple}:\\
\begin{center}
\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{fig2.png}

    \caption{}
\end{figure}
\end{center}
\begin{center}
\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=1\textwidth]{fig3.png}

    \caption{}
\end{figure}
\end{center}
\begin{Définition} 
Définition : Soit une fonction $f$ définie sur un intervalle $I$ contenant un réel $a$.

    $f$ est continue en $a$ si : $\lim_{x \to a} f(x) = f(a)$.
    $f$ est continue sur $I$ si $f$ est continue en tout point de $I$.


\end{Définition} 
\subsection{Continuité d'une fonction sur un intervalle}
\begin{Définition} 
Définition : Soit une fonction $f$ définie sur un intervalle $I$. On dit que $f$ est continue sur $I$ si on peut tracer la courbe représentative de $f$ sur $I$ "sans lever le crayon".
\end{Définition} 
\textbf{Propriétés }:\\
\begin{Définition} 
Les fonctions $x^{n}$ (n $\in \mathbb{N}$) et plus généralement les fonctions polynômes sont continues sur $\mathbb{R}$.
\end{Définition} 
\textbf{exe,ple sur deux fonction contunue sur un intervale }:\\
\begin{center}
\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=1\textwidth]{fig4.png}

    \caption{}
\end{figure}
\end{center}


\section{Taux d'accroissement}
\subsection{Définition formelle d'un taux d'accroissement d'une fonction en un point}
\begin{Définition}
Soit f une fonction définie sur un intervalle I et deux nombres a et a+h dans cet intervalle.
\\
On appelle taux d'accroissement de f entre a et a+h le quotient $\tau_a(h)=\frac{(a+h)-f(a)}{h}$
\end{Définition}

\section{Dérivabilité}
\subsection{Définition formelle de la dérivabilité d'une fonction en un point}
\begin{Définition} 
Une fonction réelle d'une variable réelle est dérivable en un point a quand elle admet une dérivée finie en a, c'est-à-dire, intuitivement, quand elle peut être approchée de manière assez fine par une fonction affine au voisinage de a. Elle est dérivable sur un intervalle réel ouvert non vide si elle est dérivable en chaque point de cet intervalle. Elle est dérivable sur un intervalle réel fermé et borné (c'est-à-dire sur un segment réel) non réduit à un point si elle est dérivable sur l'intérieur de cet intervalle et dérivable à droite en sa borne gauche, et dérivable à gauche en sa borne droite.
dans l'étude locale , en utilisant directement la définition de l'exixstence du nombre dérivé à l'aide de limites. Ainsi, une fonction $f$ définie sur l'intervalle $I$ est dite dérivable en un point $a$ de $I$ s'il existe un réel $l$ tel que
$l= \lim\limits_{x \to x_0} \frac{f(x)-f(a)}{x-a}$

\end{Définition}

\subsection{Dérivabilité d'une fonction sur un intervalle}
\begin{Définition}
Dérivabilité selon Schwarz
Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle ouvert $I$, et a un point de $I$, on dit que $f$ est dérivable selon Schwarz en a s'il existe un réel $f(a)$ tel que. Ce réel est appelé la dérivée symétrique de $f$ en $a$.

Elle est dérivable sur un intervalle réel fermé et borné (c'est-à-dire sur un segment réel) non réduit à un point si elle est dérivable sur l'intérieur de cet intervalle et dérivable à droite en sa borne gauche, et dérivable à gauche en sa borne droite.


\end{Définition}


\section{Notation}
\subsection{Introduction explicite de la notation f' pour f une fonction réelle}
\begin{Définition}
Étant donné deux fonctions réelles $f$ et $g$, on définit la composition de deux fonctions comme suit :
$(g\circ f)(x)= g(f(x))$.\\
La fonction $g\circ f)$ est appélée la composée de $g$ par $f$.\\
$l$ est à noter, qu'en général, les deux composées ne sont pas égales. Donc, la composition n'est pas une opération commutative. 

\end{Définition}
\section{Fonctions continues mais non dérivables}
\begin{Définition}
Une fonction $f : D \rightarrow \mathbb{R}$ est dite continue sur un intervalle $D$ si pour tout $x_0 \in D$ et pour tout $\epsilon > 0$, il existe $\delta > 0$ tel que pour tout $x \in D$ tel que $|x - x_0| < \delta$, on a $|f(x) - f(x_0)| < \epsilon$.

Une fonction $f : D \rightarrow \mathbb{R}$ est dite non dérivable en un point $x_0 \in D$ si pour tout $\epsilon > 0$, il existe un $\delta > 0$ tel que pour tout $x \in D$ tel que $0 < |x - x_0| < \delta$, on a $|\frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0}| \geq \epsilon$.

\end{Définition}
\subsection{Exemples illustrés (courbes graphiques) de fonctions continues en un point mais non dérivables en ce point}
\begin{Définition}
En mathématiques, une fonction continue nulle part dérivable est une fonction numérique qui est régulière du point de vue topologique (c'est-à-dire continue) mais ne l'est pas du tout du point de vue du calcul différentiel (c'est-à-dire qu'elle n'est dérivable en aucun point).
\end{Définition}
\begin{center}

\includegraphics{capturee.png}

\end{center}

\section{Dérivées de fonctions réelles}
\begin{Définition}
La dérivée d'une fonction réelle $f(x)$ en un point $a$ est définie comme étant le taux de variation de la fonction en $a$ lorsque la variable $x$ varie infiniment petitement. Elle peut être exprimée mathématiquement par :

$$\frac{df}{dx}(a) = \lim_{x \to a} \frac{f(x) - f(a)}{x - a}$$

Cette notation peut également être utilisée pour dénoter la dérivée de $f(x)$ en tout point $x$, dans ce cas on écrit :

$$\frac{df}{dx}(x) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x+h) - f(x)}{h}$$

Ou encore en utilisant la notation symbolique :

$$f'(x) = \frac{df}{dx}(x)$$

En résumé la dérivée d'une fonction est une autre fonction qui donne la vitesse de variation de la fonction originale par rapport à sa variable.
\end{Définition}
\begin{enumerate}

\item La dérivée de la fonction $f(x) = x^2$ est :
$$\frac{df}{dx} = \frac{d}{dx} x^2 = 2x$$
\item La dérivée de la fonction $g(x) = \sin(x)$ est :
$$\frac{dg}{dx} = \frac{d}{dx} \sin(x) = \cos(x)$$
\item La dérivée de la fonction $h(x) = e^x$ est :
$$\frac{dh}{dx} = \frac{d}{dx} e^x = e^x$$
\item La dérivée de la fonction $i(x) = \ln(x)$ est :
$$\frac{di}{dx} = \frac{d}{dx} \ln(x) = \frac{1}{x}$$
\item La dérivée de la fonction $j(x) = \frac{1}{x}$ est :
$$\frac{dj}{dx} = \frac{d}{dx} \frac{1}{x} = -\frac{1}{x^2}$$
\end{enumerate}
\section{Théorème sur la dérivabilité des fonctions réelles}
\subsection{Théorème}
\begin{theoreme de fermat}
Soient \\
\begin{itemize}
\item (a,b) $\in \mathbb{R}$ tels que a < b,
\item c $\in$]a,b[,
\item f:]a,b[ $\rightarrow \mathbb{R}$ une application dérivable en c.
\end{itemize}
Si f possède un extremum local en c, alors f'(c)=0.
\end{theoreme de fermat}

\begin{remarque}
\begin{enumerate}
\item La notion d'extremum local en c suppose de pouvoir trouver un voisinage ouvert ]a',b'[ $\subset$ I sur lequel admet un extremum absolu en c.
\item Pour obtenir une équivalence il faut ajouter des conditions, comme : f' s'annule en changeant de signe.
\end{enumerate}
\end{remarque}

\begin{theoreme accroissement finis}
Forme usuelles \\
Soient 
\begin{itemize}
\item (a,b) $\in \mathbb{R}$ tles que a < b,
\item f:[a,b] $\rightarrow \mathbb{R}$ une application, 
\item f est continue sur [a,b],
\item f dérivable sur ]a,b[,
\begin{align*}
\exists c \in ]a,b[, \frac{f(b)-f(a)}{b-a} = f'(c)
\end{align*}
\end{itemize}
\end{theoreme accroissement finis}

\begin{remarque}
\begin{enumerate}
L'expression accroissement fini provient d'une époque où en calcul différentiel on faisait une distinction entre les accroissements infinitésimaux dx et les accroissements finis x$1$-x$0$.
\end{enumerate}
\end{remarque}
\begin{remarque}
\begin{enumerate}
Applications : Prolongement et dérivation, caractéristiques des fonctions lipschitiziennes dérivables.
\end{enumerate}
\end{remarque}

\textbf{Forme Généralisée}
\begin{theoreme accroissement finis} 
\begin{itemize}
\item (a,b) $\in \mathbb{R}$ tels que a < b,
\item f,g : [a,b] $\rightarrow \mathbb{R}$ des applications,
\item f et g continues sur [a,b],
\item f et g dérivables sur ]a,b[,
\item $\forall x \in$ ]a,b[,g'(x) $\ne$ 0.
\begin{align*}
\exists c \in ]a,b[, \frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)} = \frac{f'(c)}{g'(c)}
\end{align*}
\end{itemize}
\end{theoreme accroissement finis}

\textbf{Inégalité des accroissments finis.}
\begin{theoreme accroissement finis}
Soient
\begin{itemize}
\item (a,b) $\in \mathbb{R}$ tels que a < b,
\item f : [a,b] $\rightarrow \mathbb{R}$ une application,
\item f continue sur [a,b],
\item f dérivable sur ]a,b[,
\item $\exists M \in \mathbb{R}_+ , \forall x \in ]a,b[, | f'(x)| \le M.$
\begin{align*}
|f(b)-f(a)| \le M |b-a|.
\end{align*}
\end{itemize}
\end{theoreme accroissement finis}

\begin{remarque}
\begin{enumerate}
\item Si le théorème des accroissments finis ne se généralise pas à des fonctions à valeurs dans un espace vectoriel normé c'est en revanche le cas pour l'inégalité des accroissements finis.
\end{enumerate}
\end{remarque}
\newpage


\section{Méthode de Newton}
\subsection{Présentation algorithmique (code ou pseudo-code)}
\begin{lstlisting}[language=Python,frame=single]
def newton(f, df, x0, tol, max_iter):
    x = x0
    for i in range(max_iter):
        fx = f(x)
        if abs(fx) < tol:
            return x
        dfx = df(x)
        if dfx == 0:
       
        x = x - fx/dfx
 

def f(x):
    return x**3 - x**2 + 2

def df(x):
    return 3*x**2 - 2*x

x0 = 1
tol = 1e-6
max_iter = 50

root = newton(f, df, x0, tol, max_iter)

\end{lstlisting}






\section{Références}
\begin{enumerate}
\item \url{http://math.univ-lille1.fr/~mass/Cours_Maths_fichiers/Analyse-Chap3.pdf}
\item \url{https://www.maths-et-tiques.fr/telech/19NombresReels2M.pdf}
\item \url{https://www.nagwa.com/fr/explainers/643172625340/}
\item \url{https://www.maths-et-tiques.fr/telech/20Cont.pdf}
\item \url{https://www.schoolmouv.fr/cours/continuite/fiche-de-cours}
\item \url{http://aoubiza.free.fr/enseignement/gtr/cours2002-03/chap1.pdf}
\item \url{https://www.maths-et-tiques.fr/telech/LimitesContTS1.pdf}
\item \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Fonction_continue_nulle_part_d%C3%A9rivable}
\item \url{https://www.alloprof.qc.ca/fr/eleves/bv/mathematiques/la-composition-de-fonctions-m1117}
\item \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/D%C3%A9rivabilit%C3%A9}
\end{enumerate}



\end{document}

